La traducción de la información genética contenida en los RNA mensajeros (mRNA) es un proceso esencial para la célula, el cual se encuentra altamente regulado tanto en eucariontes como en procariontes. En bacterias, la tasa de traducción del mRNA depende de la disponibilidad del repertorio de aminoacil-tRNAs que reconocen a sus codones, de la estructura que adquiere y de la interacción con otras moléculas como proteínas o RNAs. Los RNA pequeños (sRNA o small RNA) son un grupo de RNA no codificantes, de tamaño pequeño (50 a 400 nucleótidos), que modifican la tasa de traducción de un mRNA mediante interacción con la región codificante o con los extremos UTR. Las razones por la cual sólo algunos genes son regulados por sRNAs no son claras, sin embargo, que algunas interacciones sRNA-mRNA ocurran en regiones codificantes, hace factible pensar que la regulación por sRNA y la adaptación a la disponibilidad del repertorio de tRNAs están estrechamente relacionadas, pues ambas dependen de los codones presentes en el mRNA. En esta tesis proponemos estudiar las interacciones sRNA-mRNA presentes en \textit{E. coli} K12 para identificar si los genes regulados por sRNA presentan en su región codificante o en la región de interacción con el sRNA un conjunto de codones con una particular disponibilidad de tRNA. Además, se propone estudiar como esta regulación se integra con el metabolismo de \textit{E. coli} formando una red de regulación. Para desarrollar esta tesis se propone como Hipótesis: En \textit{Escherichia coli} K12 existe una red de regulación mediada por sRNA que integra los diferentes procesos metabólicos, en la cual los genes regulados por sRNA presentan un patrón de codones y adaptación al pool de tRNA diferente al presente en los genes no regulados por sRNAs. Para desarrollar esta hipótesis se propone como objetivos específicos 1.-Identificar mediante búsqueda en las bases de datos las parejas de sRNAs y mRNA en \textit{Escherichia coli} K-12 MG1655. 2.- Identificar y predecir las regiones de interacción entre mRNA y sRNA. 3.- Caracterizar la adaptación al repertorio de tRNA de los genes regulados por sRNA y de sus regiones de interacción. 4.- Generar un mapa de interacciones sRNA-mRNA que incluya la red metabólica a la cual pertenece el mRNA, y la adaptación al uso codogénico y repertorio de tRNA, tanto del gen completo como de la región de interacción. 
Se Identificó para \textit{Escherichia coli} K12 varias redes de interacción que integró la regulación mediada por sRNA tanto en interacciones sRNA-mRNA determinadas empíricamente como establecidas por métodos predictivos y la eficiencia con la cual los genes son traducidos. Conclusión: Los resultados obtenidos en esta memoria de título permiten sugerir que en \textit{E. coli}, el mecanismo de regulación por sRNA, ocurre en zonas del área codificante que contienen codones de alto uso y baja disponibilidad de tRNA, lo que implica que la regulación ocurre en regiones en donde la velocidad de avance del ribosoma es menor.

